﻿\documentclass{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{bbm}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{indentfirst}

\graphicspath{ {./img/} }

\lstset{
  language=c++,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  breakatwhitespace=false,
  breaklines=true,
  tabsize=4
}

\definecolor{violet}{rgb}{0.44,0.06,0.68}

\usetheme{AnnArbor}
\usecolortheme{dolphin}
\setbeamercolor{structure}{fg=violet}

\title[Projet d'OS : Hauts Elfes]{\includegraphics[width=11.5cm]{logo.png}}
\author{Lubin Bailly, Sylvain Gay, Victor Miquel}
\date{19 mai 2022}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Sommaire}
  \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
  \end{frame}
}

\setbeamertemplate{navigation symbols}{\insertframenumber/\inserttotalframenumber}

\newcommand{\be}{\begin{equation}}
\newcommand{\ee}{\end{equation}}
\newcommand{\bee}{\begin{eqnarray}}
\newcommand{\eee}{\end{eqnarray}}

\begin{document}

  \begin{frame}
    \begin{center}
      \titlepage
    \end{center}
  \end{frame}

\part{Debut}

  \begin{frame}
    \tableofcontents[hidesubsections]
  \end{frame}

\section{Introduction}
  \begin{frame}\frametitle{Vision d'ensemble}
    \includegraphics[width=12cm]{dependances-globales.png}
  \end{frame}

  \begin{frame}\frametitle{Dépendance}
      À la compilation :
      \begin{itemize}
          \item g++, g++ en cross-compilateur (\texttt{x86\_64-elf})
          \item CMake (635 lignes)
              \pause
          \item Flex et Bison pour le shell
      \end{itemize}
      \pause
      Pour run :
      \begin{itemize}
          \item qemu
      \end{itemize}
      \pause
      Et c'est tout !
  \end{frame}

  \begin{frame}\frametitle{Features}
    Du point de vue de l'utilisateur :
    \begin{itemize}
      \item Horloge
      \item Fenêtres texte type i3, espaces de travail
      \item Shell
      \item Apps : tree, more, cd, ls, echo, cat, ps, kill
      \item ...
    \end{itemize}
    \pause
    Du point de vue du programmeur :
    \begin{itemize}
      \item Version réduite de la librairie standard C++
      \item Appels systèmes
      \begin{itemize}
        \item Processus (fork, wait, ...)
        \item Fichiers (open, write/read, dup, ...)
        \item Signaux (kill, raise, sigaction, ...)
        \item ...
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{frame}

\section{Libstd}

  
  \begin{frame}[fragile]\frametitle{Liste des headers (partiellement) implémentés}
    \begin{multicols}{3}
      Standard C++ :
      \begin{verbatim}
algorithm
array
bit
cassert
cctype
climits
cstddef
cstdint
cstdio
cstdlib
cstring
functional
initializer_list
iostream
iterator
memory
new
optional
priority_queue
queue
sstream
stack
stdexcept
string
tuple
type_traits
unordered_map
unordered_set
utility
vector
      \end{verbatim}

      Non standard :
      \begin{verbatim}
chained_memory_arena
chains
memory_arena
      \end{verbatim}
    \end{multicols}
  \end{frame}

\subsection{Chains}

  \begin{frame}\frametitle{\subsecname}
    \begin{columns}[t]
    \column{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=4cm]{chains_list.png}\\
      Listes doublement chainées à supports disjoints
    \pause
    \column{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=4cm]{chains.png}\\
      Structure chains correspondante
    \end{columns}

    \pause

    \vspace{1cm}

    \begin{itemize}
      \item \texttt{push\_back}, \texttt{pop\_front}, ... en $\mathcal O(1)$
      \item random access, \texttt{pop\_elem} en $\mathcal O(1)$
      \item Espace mémoire en $\mathcal O(\max(\texttt{éléments})+\max(\texttt{entrées}))$
    \end{itemize}
  \end{frame}

\section{BootLib} % une section à part ???

    \begin{frame}\frametitle{\secname}
        \begin{itemize}
            \item Code commun entre bootloader et kernel
            \item ELF loader, driver ata \& autre drivers élémentaires
                \pause
            \item Manipulation du système de paging
            \item Frame Alloc
        \end{itemize}
    \end{frame}

\subsection{Paging}

    \begin{frame}\frametitle{\subsecname}
        \includegraphics[width=10cm]{paging.png}
    \end{frame}
    \begin{frame}\frametitle{\subsecname}
        Table racine recursive (entré 511)

        Permet de d'accéder au différente partie du systeme de paging par des opérations simples sur le pointeur ptr.

        \pause
        Table racine (PML4) en $(\sim0\text{ull}) << 12$
        \pause

        Table PML3 : 
            $((\sim0\text{ull}) << 21) | ( (\text{ptr} >> 39)\&\text{0x1FF} << 12 )$

        Table PML2 : 
            $((\sim0\text{ull}) << 30) | ( (\text{ptr} >> 30)\&\text{0x3FFFF} << 12 )$

        Table PML1 : 
            $((\sim0\text{ull}) << 39) | ( (\text{ptr} >> 21)\&\text{0x7FFFFFF} << 12 )$
    \end{frame}

\section{Bootloader}

\subsection{First stage}
\subsection{Second stage}
    \begin{frame}\frametitle{\subsecname}
        \begin{itemize}
            \item Taille limite : 4ko
            \item Charge le 3eme étage depuis le système de fichier
        \end{itemize}
    \end{frame}
\subsection{Third stage}
    \begin{frame}\frametitle{\subsecname}
        \begin{itemize}
            \item Passe en mode protégé, puis long mode
            \item Initialise paging, frame alloc
            \item Charge le kernel depuis le système de fichier (ELF)
        \end{itemize}
    \end{frame}

\part{Milieu}

\section{Interrupts}

  \begin{frame}\frametitle{Setup des handlers}
    Partie technique (\hyperlink{interrupt-base}{détails en annexe}) pour setup les handlers, fonction accessible depuis tous les modules du kernel.

    IST : stack alternative pour certains interrupts (PF, DF).
  \end{frame}

  \begin{frame}[fragile]\frametitle{sauvegarde du contexte}
  Handler wrapper : pousse les registres sur la pile, appelle le handler
\begin{lstlisting}
struct Context {
  // Registres sauvegardes manuellement
  uint64_t rbp, rax, rbx, rcx, rdx, rsi, rdi, r8, r9, r10, r11, r12, r13, r14, r15;

  // Donnees sauvegardees par le hardware
  uint64_t rip, cs, rflags, rsp, ss;
};
\end{lstlisting}
  \end{frame}

  \begin{frame}[fragile]\frametitle{Applications}
    Divers drivers :
    \begin{itemize}
      \item PIC : gestion interrupts hardware (clavier, timers, ...)
      \item CMOS : horloge
      \item PIT : timers
      \item Clavier : gestion azerty/qwerty, flèches, mods
    \end{itemize}
    Exceptions, appels systèmes.
  \end{frame}

\section{ProcessPool}

\subsection{Scheduler}
  \begin{frame}\frametitle{\subsecname}
    Structures de données:
    \begin{itemize}
      \item Round Robin implémenté avec \texttt{chains}:
        \begin{itemize}
          \item \texttt{exit} instantané en $\mathcal O(1)$
          \item Une chaine par niveau de priorité.
          \item Absence de doublons garantie.
        \end{itemize}
      \item \texttt{sleep} avec \texttt{priotity\_queue}
    \end{itemize}

    \pause
    \vspace{1cm}

    Changements de ring (0/3) en fabriquant/falsifiant les données lues par \texttt{iret}:
    \begin{itemize}
      \item \texttt{Process::run()}
      \item \texttt{Scheduler::iret\_to\_scheduler()}
    \end{itemize}
  \end{frame}

\subsection{Syscalls}
  \begin{frame}[fragile]\frametitle{\subsecname}
    \begin{multicols}{3}
      Inspirés de Linux:
      \begin{verbatim}
exit
fork
microsleep
execve
waitpid
open
close
dup2
pipe
flush_pipe
sbrk
write
read
pollin
chdir
opendir
readdir
kill
raise
sigaction
sigreturn
sigprocmask
pause
      \end{verbatim}
      Window Manager:
      \begin{verbatim}
window_get
window_refresh
get_key
      \end{verbatim}
    \end{multicols}
  \end{frame}

\subsection{Process}
  \begin{frame}\frametitle{\subsecname - process.cpp}
    \begin{itemize}
      \item Très long (600+ lignes)
      \item Interface entre process et différents modules du kernel
      \item Implémente une bonne partie des syscalls
    \end{itemize}
  \end{frame}

\subsection{Kinship}

  \begin{frame}\frametitle{\subsecname}
    \begin{columns}[t]
    \column{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=4cm]{kinship_tree.png}\\
      Arbre des processus
    \pause
    \column{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=4cm]{kinship_chains.png}\\
      Structure chains correspondante
    \end{columns}

    \pause

    \vspace{1cm}

    \begin{itemize}
      \item \texttt{exit} en $\mathcal O(1+\texttt{nb\_fils})$ (Amorti en $\mathcal O(1)$)
      \item \texttt{fork}, \texttt{wait} et \texttt{waitpid} en $\mathcal O(1)$
      \item Espace mémoire en $\mathcal O(\max(\texttt{nb\_processes}(t)))$
    \end{itemize}
  \end{frame}

\subsection{LazyMemory}
  \begin{frame}\frametitle{\subsecname}
    \begin{itemize}
      \item Gère les changements de main page et la légalité des accès mémoire.
      \item Copy-on-write
    \end{itemize}

    \pause

    Copy-on-write:
    \begin{itemize}
      \item Pas d'overhead mémoire pour les pages référencées une seule fois.
      \item Exec n'alloue que la taille de l’exécutable.
      \item \texttt{fork} en $\mathcal O(1)$.
      \item \texttt{exit} en $\mathcal O(\texttt{nb\_pages\_libérées})$.
    \end{itemize}
    \pause

    UserRef:
    \begin{itemize}
      \item Charge la bonne main page.
      \item Alloue des pages au besoin.
      \item Vérifie que l'accès est légal pour cet user.
    \end{itemize}
  \end{frame}


\subsection{Signal}
  \begin{frame}\frametitle{\subsecname - Syscalls}
    Plusieurs syscalls :
    \begin{itemize}
      \item kill, raise : émettre un signal
      \item pause : attendre un signal
      \item sigprocmask : changer le masque
      \item sigaction : setup un handler
      \item sigreturn : utilisé en interne
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}\frametitle{\subsecname - Fonctionnement interne}
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.4\textwidth}
        \includegraphics{stack-signal-handler.png}
      \end{column}
      \begin{column}{0.6\textwidth}
        {\tt SigContext}:
        \begin{itemize}
          \item {\tt Context} user avant réception du signal
          \item Masque avant réception du signal
          \item Numéro du signal
        \end{itemize}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{frame}

\subsection{WindowManager}

  \begin{frame}[fragile]\frametitle{\subsecname}
    Gestion l'affichage:
    \begin{itemize}
      \item i3/sway-like
      \item 9 workspaces: 1-9
      \item 3 modes: split, tabs, fullscreen
      \item Utilisation de \texttt{chains}: Move et Close simples à coder.
      \item Optimisé car le buffer texte VGA est très lent en écriture.\\
            Seul le nécessaire est dessiné a chaque tick du wm.
    \end{itemize}

    \pause
    \vspace{1cm}

    Interactions avec les users par des syscalls.
  \end{frame}

  \begin{frame}[fragile]\frametitle{Shortcut}
    Architecture Keybind/Action facilement extensible.

    \includegraphics[width=12cm]{keybinds.png}
  \end{frame}

\section{Files}

\subsection{FileDescriptor}
  \begin{frame}\frametitle{\subsecname}
    \center{\includegraphics[width=10cm]{FD-global.png}}
  \end{frame}

  \begin{frame}\frametitle{\subsecname - côté Kernel}
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.35\textwidth}
        \includegraphics{FD-kernel.png}
      \end{column}
      \begin{column}{0.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item Allocation des indices pour les fichiers ouverts.
          \item Opérations nécessaires en $\mathcal O(1)$ :

          {\tt get\_unused\_id(); get\_data(id); free\_id(id);}
          \item Géré avec une pile d'indices disponibles ({\tt memory\_arena}).
        \end{itemize}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{frame}

  \begin{frame}\frametitle{\subsecname - côté User}
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.35\textwidth}
        \includegraphics{FD-user.png}
      \end{column}
      \begin{column}{0.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item Gestion de {\tt open}, {\tt dup2}, ...
          \item Opérations nécessaires en $\mathcal O(1)$ :

          {\tt get\_unused\_id(); get\_data(id); free\_id(id); insert(id);}
          \item {\tt chained\_memory\_arena}, {\tt memory\_arena} qui utilise {\tt chains} ($n=2$) en interne pour toujours plus d'opérations en $\mathcal O(1)$.
        \end{itemize}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{frame}

\subsection{Système de fichier}
  \begin{frame}\frametitle{\subsecname}
      Pour le système de fichier physique : EXFAT (avec quelques libertés)

      Système de fichier virtuel :
      \begin{itemize}
          \item fichier pipe
          \item fichier null (\texttt{/dev/null})
          \item 'fichier à curseur' (random access, fichier physique notament)
      \end{itemize}
  \end{frame}

\subsection{Vision d'ensemble}
  \begin{frame}\frametitle{\subsecname}
      \center
    \includegraphics[height=7.5cm]{init_deps.png}
  \end{frame}

\part{Apps, Demo}

\section{Apps}

\subsection{Apps "graphiques"}
  \begin{frame}\frametitle{\subsecname}
    \begin{itemize}
      \item Double buffering.
      \item Flip seulement quand nécessaire.
      \item Support du resize pour le terminal en gardant un historique borné.
      \item FlushPipe: mode "cooked" d'un terminal driver sous linux.
    \end{itemize}
  \end{frame}

\subsection{Hyalma}
  \begin{frame}\frametitle{\subsecname - Shell}
    \begin{itemize}
      \item Lexer Flex, Parser Bison
      \item {\tt istream} en entrée pour plus de flexibilité
      \item Features :
      \begin{itemize}
        \item Variables locales, variables d'environnement
        \item Path ({\tt \$MEN})
        \item Séquences de commandes, redirections de flux
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{frame}

\section{Démo}

  \begin{frame}[fragile]
    \begin{center}{\tt make tset}\end{center}
  \end{frame}

\part{Annexe}

\section{Memes}

  \begin{frame}\frametitle{Perles de wiki.osdev.org}
    \begin{itemize}
      \item {\tt "They are called the master and the slave devices, for no particular reason."} - https://wiki.osdev.org/ATA\_PIO\_Mode

      \item {\tt "System identifier string. Always 'FAT32   '. The spec says never to trust the contents of this string for any use."} -  https://wiki.osdev.org/FAT32

      \item{\tt "Partition offset. No idea why the partition itself would have this, but it's here. Might be wrong. Probably best to just ignore."} - https://wiki.osdev.org/FAT
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}\frametitle{Les petits plaisirs de g++}
    \begin{itemize}
      \item {\tt error: 'bigbug' was not declared in this scope}
      \item {\tt error: '<expression error>' in namespace 'std' does not name a type}
    \end{itemize}
    Sémantique questionnable :
    \begin{itemize}
      \item ${\tt uint64\_t~x = \sim((uint8\_t)(0)}); \rightarrow 18446744073709551615$
      \item ${\tt uint64\_t~x = ((uint8\_t)(\sim0)); \rightarrow 255}$
      \item ${\tt uint64\_t~x = \sim((uint32\_t)(0)); \rightarrow 4294967295}$
      \item ${\tt uint64\_t~x = ((uint32\_t)(\sim0)); \rightarrow 4294967295}$
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}[fragile]\frametitle{Divers}
    Trouvé dans le code :

    \includegraphics[width=12cm]{wakedead.png}
    \includegraphics[width=4cm]{a.png}

    "Sylvain écrit généralement du bon code, mais quand ça rate, ça rate"

    Meilleur page fault:

    \includegraphics[width=12cm]{PF_nop_1.png}
    \includegraphics[width=12cm]{PF_nop_2.png}

    Recherches nécessaires au projet :

    \includegraphics[width=5cm]{quenya-synonyme.png}
  \end{frame}

\section{Détails sur les setup des  interrupts}

  \begin{frame}[fragile]\frametitle{Structure des descripteurs d'interrupts}
    \hypertarget{interrupt-base}{}
    Code issu de {\tt interrupt\_base.cpp}.
\begin{lstlisting}
struct InterruptDescriptor {
  uint16_t offset_1;        // offset bits 0..15
  uint16_t selector;        // code segment
  uint8_t  ist;             // IST offset
  uint8_t  type_attributes; // gate type, dpl, p
  uint16_t offset_2;        // offset bits 16..31
  uint32_t offset_3;        // offset bits 32..63
  uint32_t zero;            // reserved
} __attribute__((packed));
\end{lstlisting}
  \end{frame}

  \begin{frame}[fragile]\frametitle{Structure de la table des interrupts}
\begin{lstlisting}
struct IdtRecord {
  uint16_t limit;            // Size of IDT - 1
  InterruptDescriptor* base; // Pointer to IDT array

  void load() {
    asm ("lidt %0" :: "g"(*this));
  }
} __attribute__((packed));

InterruptDescriptor idt[256];
IdtRecord idtr = {256 * sizeof(InterruptDescriptor) - 1, idt};
\end{lstlisting}
  \end{frame}

\end{document}
